自由哥講馬，18年睇馬經驗，你問我答 (07-06-2017跑馬地夜賽)

大家好，我係自由哥，歡迎大家問馬或者賽馬相關嘅問題，我會盡量為大家解答

今期心水第4場5號「獻惑」，另外「自由哥」聽晚會跑第2場，大家幫「自由哥」打下氣la

自由哥YouTube channel：

自由哥fb專頁：

你問我答回憶錄

關於馬

潘明輝：憑隻外型只睇到肌肉，但好多時馬既呼吸至係重點，你點睇？

自由哥：呼吸對隻馬確實好重要，條氣唔順自然唔會跑得快，正如人跑步一樣。至於點睇隻馬呼吸好唔好，老實講，作為一般馬迷好難有方法睇，聽一啲晨操派嘅評馬人講，佢地朝早會企喺欄邊聽下隻馬晨操跑過啲呼吸聲大唔大聲，去判斷隻馬呼吸好唔好。

蔣嘉琦BB：馬黃金期係咪4,5歲？

自由哥：多數係，但有啲短途馬會早熟啲，3歲已經黃金期，例如「幸福指數」。有啲長途馬會遲熟啲，到5,6歲先黃金期。同埋黃金期可能有兩次，有啲馬4,5歲黃金期喺咁贏，到6歲個季會表現回落，回完氣到7,8歲又有另一個高峰，最經典嘅例子係「極奇妙」。

球皇朗尼：想問下隻馬多汗代表咩？

自由哥：如果隻馬好淡定，無其他異樣，咁出汗可能只係因為天氣熱，應該無大影響。如果隻馬緊張 (例如條頸「登」到好直) or 發脾氣，咁出汗可能係情緒問題，唔係好現象。

關於馬匹狀態

HokYin：想問點睇馬狀態係好定差？

自由哥：如果係睇沙圈，個人經驗主要睇隻馬毛色深唔深，馬身夠唔夠壯，隻馬精唔精神。我其實係賽績派，睇狀態唔係我專長，只可以答到你咁多。

關於馬匹血統

黃金巨匠：對血統有無研究？鐘意邊匹Sire多？

自由哥：略有研究，啱啱睇馬個時好鐘意兩個父系，一個係Deputy Governor (代表作：多利高、真叻仔、飛象過河)，另一個係Snippets (代表作：活力先生、超級無敵)，呢兩個父系嘅馬性能廣泛，實而不華，印象中普遍身價唔高。而家我幾鐘意Castledale (代表作：天笑、牛精仔)，差唔多隻隻都識贏，實而不華，如果我做馬主會買呢個父系嘅馬，應該唔會好貴。

關於陰謀論 / 騎師

Behrami：點睇潘頓成日拉馬？

自由哥：唔敢講佢係咪拉馬，但佢有時啲發揮係比較令人摸不著頭腦。印象中潘頓一時一日贏幾win，一時就全日無影，不妨睇下佢早段場次跑成點再諗諗。

綠豆爽：點睇柏寶？

自由哥：柏寶曾經係我嘅至愛，喺跑馬地日賽一日六Win實在令我好難忘，可惜個季差1 win輸左冠軍騎師比韋達之後就開始走下坡。柏寶而家跑馬經常無故提早移出2,3疊 (例如：慣性聆聽)，轉彎又經常過早發力同轉大彎，如果唔係超班馬 (例如：皇帝誥令) 實在好難蝕得起贏馬，難怪「幸運如意」都要飛起佢，買佢啲馬你要預左隻馬超班先好。

Bergkamp：覺唔覺得梁家俊功架已經好過唔少洋將？包括杜利萊 李寶利 田泰安。

自由哥：梁家俊係我最鐘意嘅華將，佢做見習騎師嗰時已經覺得佢與別不同，因為佢經常贏後上馬，例如：驍勇奔騰 同 夢幻飛駒 (我自己係受惠者，所以印象好深)，同其他見習騎師多數贏放頭馬好唔同。我同意你所講佢嘅功架已經好過唔少洋將，至少走位都好過佢地，最近贏「喜菜」係好例子，加上佢又夠硬功騎得，前途無可限量。

小禁區王子：點睇布文？

自由哥：布文係而家澳洲最好個幾個騎師之一，我心目中佢係同潘頓同一個級數?騎師，如果長駐香港應該有頭四名。

關於練馬師

Jason.Chan：想知樓主對馬房部署有冇心得分享？

自由哥：坦白講，自己主要靠睇賽事片度馬，我係賽績/步速派，對馬房部署無花太多時間研究，只係對個別馬房嘅操練手法有啲認識，例如：約翰摩亞嘅參賽馬晨操無做最後試跑多數輸到前三名都無 (成日聽到評馬人子健提住，自己賽前有認真mark低，確實所言非虛)。

過咗紅海就係摩西：一直有啲疑問點解小方啲馬差唔多隻隻歪歪哋頸又幼（利申：只係我個人感覺，睇晨操片唔駛睇名都知果隻係佢），又成日踱兩圈就算唔鬼操但成績又唔錯。密跑當操真係咁掂當？定只係谷草對手真係弱弱哋？

自由哥：巴打，我都要利申先，除左初次出賽馬同自己心水馬，而家已經無睇晨操片，因為睇賽事片已經用左好多時間，自己唔係全職評馬人，根本無時間兼固咁多野，所以關於方仔啲馬點解條頸會奀奀地，我比唔到意見你，請見諒！

至於佢啲馬密跑當操，我諗要留意一樣野係評分，因為啲馬唔密跑唔輸多幾場係減唔到分去有利水平，例如：「齊齊健康」今季29分贏馬，加到上35分，之後密跑輸幾場減番落30分又贏。另外，「雲呢拿」都係一個經典例子。方仔玩密跑玩評分真係出神入化。

關於賽事形勢

伊布拉希莫維奇：想問下落雨+ c+3+慢步速放頭贏面係唔係最大？

自由哥：C+3+慢步速放頭贏面最大，如果加埋落雨要睇當時情況，有時內欄場地跑到爛晒，移出外欄嘅後上馬反而有利；有時跑之前已經停左雨，場地啜腳不利追，對放頭馬就有利。

伊布拉希莫維奇：壓完地果場其實對放頭馬最好？

自由哥：聽過有啲評馬人有咁嘅睇法，但我自己觀察唔係好覺。除非個日嘅場地特別利放，或者跑直路1000米，如果唔係利放定利追其實係應該視乎步速快定慢。

事勝意：你預計步速個時，會以同程同欄既時間做指標定係就咁同程時間? 因為有時同程同欄既時間比就咁同程時間有出入。

自由哥：有少少睇唔明點解會關同程時間事，唔好意思，你係想問點預計個場馬步速快定慢？我主要會睇個場多唔多放頭馬，如果多放頭馬互燒，咁就較大機會係快步速，相反就較大機會係慢步速。

同埋我會留意放頭馬係邊個騎師跑，見習騎師經驗淺同有磅減，加上較大機會各不相讓，佢地騎放頭馬較容易出現快步速；大師傅騎放頭馬就比較有分寸，遇到其他放頭馬會比較禮讓，未必會同你互燒，出現快步速嘅機會相對會較低。

觀星者：步速點決定？係賽前已知定賽後先知？

自由哥：步速快定慢通常同多唔多放頭馬有關，多放頭馬互相比壓力對方 (俗稱鬥燒)，咁就容易出現快步速；如果得一隻馬放，個騎師通常都會捉實隻馬，唔比佢走得咁快，咁就容易出現慢步速。

步速喺賽前只係靠估，賽後就可以睇番分段時間判斷究竟係快步速定慢步速。

觀星者：可唔可以講下前領/中置/後上馬嘅分別？同埋跑沙田1000米點解仲要搶內欄？

自由哥：前領係講緊放頭馬，最前嗰兩、三隻馬，前面無馬阻住佢地，望空跑嘅馬就係前領馬。另外有個講法係前置，前置馬就包括埋守係放頭馬後面4至6位嘅馬。

中置通常係指守係第7至10位左右嘅馬，呢類馬靠追其實都可以叫後上馬。至於最後個幾隻馬通常叫大後上馬，因為佢地真係留到好後，主要靠喺最後直路後上追一段。

至於直路1000米，要搞清楚，近住泥地跑道個邊條欄係內欄，近住看台呢邊條欄係外欄。啲馬跑直路1000米要搶埋外欄，因為外欄啲地靚啲，啲馬會跑得快啲。外欄啲地靚啲，因為比較少機會比馬踏到，你好少見啲馬跑轉彎路程入到最後直路會飛到出最外欄跑ga ma。

關於賽制

朴初瓏：ching可唔可以講下分齡讓磅？

自由哥：巴打，你呢個問題問得好，好到實在太難答，因為分齡讓磅呢個制度實在太混亂，而馬會網頁嘅解釋又古靈精怪，如果我答錯煩請其他巴打指正

根據馬會網頁講，北半球出生及南半球出生的兩歲馬(以十二月三十一日計算)在競逐讓賽時，可獲分齡讓磅五磅（如適用者）。()

不過，你睇下嚟緊星期日跑嘅「佳運星」，佢明明係3歲北半球馬但都有5磅分齡讓磅減 ()

我再拎「牛精叻仔」做例子，佢係北半球馬，第一季(13/14馬季)喺香港跑個時3歲，跑完新馬賽插入第三班，佢係有5磅分齡讓磅減，但當佢第二季(14/15馬季)再跑第三班，雖然仲係3歲但已經無左5磅分齡讓磅減

再拎「祥勝愛駒」呢隻北半球2歲馬 ()做例子，我睇番佢第一季喺香港跑嗰時2歲，係有5磅分齡讓磅減；第二季喺香港跑開頭2歲，後尾3歲，佢全季都仲有5磅分齡讓磅減；去到第三季喺香港跑先無5磅分齡讓磅減。

如果我無理解錯，咁北半球2歲馬係頭兩季喺香港跑都有5磅分齡讓磅減；而北半球3歲馬就頭一季喺香港跑先有5磅分齡讓磅減。

至於南半球馬，3歲初出馬成日喺第四班都有，好似星期三晚跑嘅「常山耆寶」，唔見佢地有5磅分齡讓磅減，唔肯定南半球馬係咪要2歲第一季喺香港跑先有，實在無印象

答得唔係幾好同肯定，唔好意思，希望有其他巴打指點下。

智愛姆明：分齡讓磅 如果係每季既12月31日呢一日仲係2歲馬 成季就有分齡讓磅
北半球馬1月1轉歲
南半球馬8月1轉歲

關於度馬

葉師父：自由哥想跟你學睇馬，你平時用幾多時間做功課？

自由哥：其實我主要係賽後做功課，每場馬都再睇番重播，細心睇番每隻馬跑成點，大約20分鐘一場，睇下有咩馬跑得好要mark低佢做跟進馬，所以我賽前唔係用太多時間做功課，好似唔超過兩個鐘，主要睇下有無自己嘅跟進馬跑，如果有就要研究下檔位、負磅、步速形勢、對手呢幾樣野佢有無著數。

至於點樣留意有咩馬跑得好，我特別留意兩樣野：步速形勢有無利 同埋 係咪走第三疊。如果一隻馬遇到不利嘅步速形勢 / 走第三疊都跑得好，佢應該係評分仲有上升空間，呢啲馬我會mark低跟進。

以今晚為例，「文藝學家」上場後上贏馬其實形勢好不利，因為步速好慢唔利追，結果佢都贏到，即係隻馬應該仲有分喺手，所以今晚負磅加左5磅都再贏，原本我都諗住貼佢做心水，不過預期賠率可能低過3倍，所以先無拎佢嚟做心水，估唔到最後有3.1倍。

關於賽馬初哥

起個孖做爸爸：其實岩岩開始學玩馬仔係咪買下連贏位q三重彩就夠皮？

自由哥：獨贏 (Win)、位置 (Place)、連贏 (Q)同位置Q (PQ) 比較識合啱啱開始玩馬嘅朋友，因為佢地嘅玩法比較簡單。三重彩要順序跑入前三名，通常會用一啲投注策略買多幾隻馬，比較複雜，不妨遲少少再學。

藍寶半全場：想學賭馬 應該點樣起手? 學馬 賽道 天氣 騎師 距離 步速既基本知識同玩法之外 仲有d 咩學? 點樣度馬？

自由哥：其實馬會有搞啲course比初學者認識賽馬，可去呢個網址：

建議你先睇Racing 101，了解左香港賽馬嘅背景同基本知識。Racing 201會教你度馬，但程度會深好多，建議你睇左馬幾個月先再睇。

至於度馬應該學咩先，我認為可視乎個人喜好，我自己最初係晨操派，成日睇收費電視每晚嘅晨操節目，後尾先再學睇賽績同步速。同埋建議你睇多啲賽馬節目，賽前節目同賽後節目都要睇，當然仲要睇埋賽馬直播。聽多啲評馬人嘅評論，雖然開頭未必明，但聽得多同自己睇多啲，慢慢就會愈明愈多。我自己以前成日睇方sir方駿暉，點睇賽績同步速都係喺佢到學番嚟。

不過，我覺得睇賽績會易學少少，不妨先學睇隻馬嘅「6次近績」同「同程賽績」。介紹你用一個賽馬app叫Racing Touch，好適合初學者度馬用，可以喺呢到download：

關於投注

你仆街啦：平時賭得多唔多？

自由哥：唔多，只賭個日最有信心個1至2場，賭單場WP，平均注碼，無論贏輸都唔加注唔追數。

關於我條片用嘅app

A_Milik：想問下你個app叫咩名？

自由哥：馬會出嘅app叫Racing Touch，Android同iPad都可以用，可以喺呢條link download ()。呢個app做得相當唔錯，本身個版面設計做得好靚，每隻馬啲評語同冷知識都寫得幾好，仲有賽事片可以睇番，仲可以投注同睇賽馬直播，集度馬、睇直播同投注於一身，相當方便好用。

1 場 除左駕悅比較穩 其他都好難捉 1,2,3,6
2埸 有情風, 7彩, 樂家將
3埸 紅旗星將, 紅星, 天賜寶
4埸 獻惑, 全勝姿態
5埸 文藝學家, 康樂神駒, 傲行者
6,7場太難
8埸 鴻圖飛星, 重龍大將, 一道

有無邊隻唔太得

點睇一場 勁伶利 同威旺財
三場 旅英駿爵 同 蓋世之寶
今晚何澤堯會唔會又爆

留名

巴打揀嘅大部分都係正路馬。我唔係咁鐘意「康樂神駒」，佢1800米明顯無2200米咁強，上場跑啱晒都無前三名，今次嘅對手可能仲強過上次。

冷門未識睇
有人睇紅麗舍, 多多喜

巴打點睇第三場旅英？

「勁伶利」喺四班跑過第4,5名，雖然輸得遠唔算叻，但落到嚟五班可能都夠用，佢個負磅仲要比啲主要對手輕，我覺得佢都有爭勝機會。

「威旺財」今季守喺放頭馬後面贏馬，佢係要跟前跑均速嘅馬，但而家佢而家早段成日唔夠快，隻馬唔知咩事跑唔番，唔睇好。

「旅英駿爵」上次貼唔到欄放頭表現走樣，今次用番大師傳要孭重磅，入面又有「瀟洒兄弟」會放頭頂住佢，同埋第一次喺跑馬地跑但連跑馬地試閘都無試過，不利條件都幾多，我唔係咁鐘意。

「蓋世之寶」贏完之後無進步，就算跑第三都輸一個馬位，上次跑啱晒都一步都無，3歲馬仲係反覆期。今次排1檔可以守喺放頭馬後面跑，形勢有利，但佢無進步我覺得佢最多都係跑位置。

「旅英駿爵」上次貼唔到欄放頭表現走樣，今次用番大師傳要孭重磅，入面又有「瀟洒兄弟」會放頭頂住佢，同埋第一次喺跑馬地跑但連跑馬地試閘都無試過，不利條件都幾多，我唔係咁鐘意。

如果拖勁玲利或者金武士，自由哥你點揀？

「勁伶利」，我估今晚都係利內疊前置，佢排2檔如無意外可以貼欄放頭或者守係2,3位跑；「金武士」要留喺中間追，同埋排8檔唔一定zip到入二疊。

自由哥, 尾場 7拖 3,8 點睇?

自由哥
我想問肇慶威威 慣性聆聽 一哥

坦白講，我成日都睇唔起「勝利名星」，估唔到佢可以贏到上二班都仲贏到馬，我覺得呢隻馬超額完成，我唔信佢今次又贏。

「鴻圖飛星」上次跑啱晒無乜點衝，好似跑唔番，我會暫時擺低先。

「皇龍大將」我自己五十五十，上次個第三其實賺左快步速先追到「首映」，但佢途中遇到意外，入直路喺尾再衝番上嚟。今次佢排2檔應該幾好跑，可以守喺幾隻快馬後面，3隻之中我比較鐘意佢，用佢做膽好啲。

明白 謝謝指教

自由哥 點睇歐洲之星

第二場合一有機會入三甲？

重有樂家將

「肇慶威威」1650米太短，最近跑啱晒都係跑3,4名，佢繼續跑1650米贏面好低，靠內檔賺形勢可能又係最多跑3,4名。

「慣性聆聽」轉馬房初出即刻用潘頓，戰意鮮明，問題係由蔡神仙到轉出嚟仲跑到幾多水準，呢個要估，如果跑番喺沙田贏馬啲水準佢夠贏，而家有6倍左右唔算好熱，可以博下。

「一哥」評分摸頂，所以最近都係跑4,5名，今次排11檔多數要留到好後追，呢種跑法喺跑馬地1000,1200米贏面極低，最多跑3,4名，我傾向飛左佢。

我覺得佢贏面唔高。今次佢用番雷神似樣，今季喺五班贏馬都係一換佢就贏，但嗰時孭128磅排4檔，今次孭132磅排10檔，條件明顯差左，同埋今場有唔少馬有贏面，佢唔易食得晒。

r1 多多喜
r2 合一 , 冷馬2號 劍靈魂
r3 美好家園

買哂wp 3*7 點睇

加油 好比心機

我覺得「合一」有分喺手，但我睇佢跑泥地仲勁，原本諗住佢會跑星期日場泥地1200米，點知佢跑今晚，唉。呢場佢用東東實放頭，但入面隻「自由哥」好大機會都會放頭，兩隻馬唔知會唔會互燒，佢有機會入三甲但唔係太穏陣。

繼續買莫雷拉騎師王 點睇

「樂家將」計實力有贏面，但佢排11檔好難跑，好大機會留到好後，咁跑贏面好低，我覺得佢最多跑位置。

自由哥請問4場獻惑想拖冷腳有無推介呀？

「多多喜」睇賽績我實唔揀佢，佢暫時跑得比較好都係1200米，如果今場得我無野好講。

「合一」應該有分喺手，但我睇佢跑泥地仲勁，原本諗住佢會跑星期日場泥地1200米，點知佢跑今晚，唉。呢場佢用東東實放頭，但入面隻「自由哥」好大機會都會放頭，兩隻馬唔知會唔會互燒，呢隻馬可爭欠穏，博博下。

「劍凌雲」老實講睇唔通，睇佢賽績都唔知咩馬嚟，成日跑5,6名但輸得遠，連跑咩路程最好都唔清楚。照計由三班落到嚟五班點到有得跑下，但我就唔會買佢，因為實在睇唔通。

「美好家園」上季喺三班同程蝕慢步速衝上嚟跑第四，水準好高，計實力佢贏晒，但佢之後一直都跑唔番嗰場水準。今次變數係轉左馬房初出，如果跑得番可以橫掃，呢啲馬只可以小注買單W博博下，因為估嘅成份好高。

多謝支持

佢有兩、三隻馬有贏面，但而家有2.75倍好似冷左少少。

新手一問 自由哥想問下 沙田 跑馬地 a b c 跑道 分別利邊d檔位

自由哥你今晚會揀邊場買？

可以考慮「紅麗舍」，佢贏完馬之後差唔多場場都走3,4疊亂跑，無跑過，今場肯認真少少zip入二疊可能會有唔同嘅表現。當然，佢贏馬個場其實賺晒快步速，唔叻，但轉過嚟跑馬地啲對手比沙田弱可能夠用。

第4場5號「獻惑」

而家咩跑道，包括泥地跑道，多數都係利內疊前置，所以內檔(1至5檔)係比較有利，因為佢地比較大機會貼欄。

有幾個路程內檔特別有利，跑馬地1200米、泥地1650米同沙田草地2000米，因為一起步無幾耐就轉彎。

大家有馬趁早問，一陣我收工搭車未必覆到。

點解金武士會咁熱?
W 2次都係1200

想問下R1 7,9 唔該自由哥

可能係馬房多fans，方嘉柏今晚手馬望落唔差。

「勁伶利」喺四班跑過第4,5名，雖然輸得遠唔算叻，但落到嚟五班可能都夠用，佢個負磅仲要比啲主要對手輕，我覺得佢有爭勝機會。

「威旺財」今季守喺放頭馬後面贏馬，佢係要跟前跑均速嘅馬，但而家佢而家早段成日唔夠快，隻馬唔知咩事跑唔番，唔睇好。

R1 2,4 自由哥你點睇

R7 美妙星點睇

「歐洲之星」我覺得佢贏面唔高。今次佢用番雷神似樣，今季喺五班贏馬都係一換佢就贏，但嗰時孭128磅排4檔，今次孭132磅排10檔，條件明顯差左，同埋今場有唔少馬有贏面，佢唔易食得晒。

「駕悅」有贏面，佢上場個第二同頭馬一齊拋離主馬群，方sir金句：「單打獨鬥，賽績優秀」，呢個第二名水準高，今次排5檔可以跟前守3,4位，就算走二疊應該都無問題，呢隻馬熱得合理。

最近晨操缺過課 + 體重輕左23磅，唔係好事，我一定唔會博佢W，最多拖腳。

各位，我而家收工返歸 + 食飯，未必覆到大家，可能要第5場先返嚟。

一道又出，點睇？

博頭場應該會爆冷

5,6,7q 位置q

有無j 開莎拉
佢係未馬會請黎專登比山埃等馬會可以贏我衣D 毒撚錢

今晚d熱門都係睇唔透點解會大熱

我指頭幾場果d

我屌爆你個臭西 大熱都俾你登死 全日重心。求撚期要隻大熱都中啦

買左好多

一隻重心都抄

各位，我返嚟la，隻「獻惑」炒左，估唔到今次又唔放，係都要讓條欄比人放，跟住自己又頂唔住走左出二疊。如果佢貼欄放頭輸，我會話係我睇錯馬，但而家咁樣輸我只可以講係無奈。

上次贏得輕鬆但啲對手好弱，今次啲對手強好多，上次同日無二班同程賽事，好難計時間佢二班夠唔夠跑，我自己今次唔會沾手。

之後幾場睇好邊隻

「和諧小子」，今次我淨係比「獻惑」做心水，其實另一隻心水係「和諧小子」，不過預期3倍都無所以無拎嚟做心水，我自己比心水啲底線係預期唔低過3倍。

「和諧小子」上次贏馬時間好快，比同日兩場三班同程仲快，佢三班一定夠跑，呢場啲對手唔係好強。

下場 上蒲猛將點睇？

諗緊用唔用佢撘 破風者 魔連奴單t

自由哥7場點睇

上場排2檔全程貼欄跟住贏馬隻「一道」，跑啱晒位入直路無乜點追，連全程走三疊蝕位個隻「麯院風荷」都跑贏佢，睇上場表現佢係跑唔番。今次由2檔變左11檔形勢轉差，既然上次都唔得，今次實在好難睇好佢。

咁有冇咩心水推介

我覺得「慣勝聆聽」、「叫關健康」同「破風者」都有贏面，我自己首選就「叫關健康」，因為佢要估嘅野少啲。上場佢個第三水準唔錯，佢快步速跟得急都只係輸少少，佢應該仲有分喺手，排6檔應該夠快殺埋欄放。

「慣勝聆聽」轉馬房復出唔知跑得番幾多，跑得出水準佢有機會贏，始終佢贏開沙田級數高。

「破風者」睇最近兩場喺四班贏得輕鬆，三班應夠跑，但最近兩場排內檔，今次排9檔要考騎師發揮。

我首選「叫關健康」，佢上場佢個第三水準唔錯，快步速跟得急都只係輸少少，佢應該仲有分喺手，排6檔應該夠快殺埋欄放。

跟你買

有無可能會同11一齊鬥燒齊齊撻q